### 1. 由一个方程确定的隐函数的求导法则

#### 1.1 一元隐函数求导法则

**隐函数存在定理1**：  
设函数 $F(x, y)$ 在点 $(x_0, y_0)$ 的某邻域内连续且具有连续偏导数，且 $F(x_0, y_0) = 0$，$\frac{\partial F}{\partial y}(x_0, y_0) \neq 0$，则在点 $(x_0, y_0)$ 的某邻域内，方程 $F(x, y) = 0$ 唯一确定一个连续可导的函数 $y = f(x)$，且其导数为：
$$
\frac{dy}{dx} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}
$$

**解释**：  
- 这个定理的核心在于通过隐函数的存在性，将 $y$ 表示为 $x$ 的函数，并利用偏导数的比值求出导数。
- 公式中的负号来源于隐函数求导的链式法则，反映了 $x$ 和 $y$ 之间的相互依赖关系。

---

#### 1.2 二元隐函数求导法则

**隐函数存在定理2**：  
设函数 $F(x, y, z)$ 在点 $(x_0, y_0, z_0)$ 的某邻域内连续且具有连续偏导数，且 $F(x_0, y_0, z_0) = 0$，$\frac{\partial F}{\partial z}(x_0, y_0, z_0) \neq 0$，则在点 $(x_0, y_0, z_0)$ 的某邻域内，方程 $F(x, y, z) = 0$ 唯一确定一个连续可导的函数 $z = f(x, y)$，且其偏导数为：
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial z}}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{\frac{\partial F}{\partial y}}{\frac{\partial F}{\partial z}}
$$

**解释**：  
- 这个定理将一元隐函数求导推广到二元隐函数，适用于 $z$ 依赖于 $x$ 和 $y$ 的情况。
- 偏导数的计算同样依赖于链式法则，且分母必须不为零，以保证隐函数的存在性。

---

### 2. 由方程组确定的隐函数求导法则

#### 2.1 由方程组确定的一元隐函数求导法则

**方法**：  
设有方程组：
$$
\begin{cases}
F(x, y, z) = 0 \\
G(x, y, z) = 0
\end{cases}
$$
其中 $y$ 和 $z$ 是 $x$ 的函数。为了求 $\frac{dy}{dx}$ 和 $\frac{dz}{dx}$，可以对两个方程分别对 $x$ 求导，得到：
$$
\begin{cases}
\frac{\partial F}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial y} \frac{dy}{dx} + \frac{\partial F}{\partial z} \frac{dz}{dx} = 0 \\
\frac{\partial G}{\partial x} + \frac{\partial G}{\partial y} \frac{dy}{dx} + \frac{\partial G}{\partial z} \frac{dz}{dx} = 0
\end{cases}
$$
这是一个关于 $\frac{dy}{dx}$ 和 $\frac{dz}{dx}$ 的线性方程组，可以通过解方程组得到结果。

**解释**：  
- 这种方法适用于多个变量相互依赖的情况，通过联立方程求解导数。
- 需要保证方程组的雅可比行列式不为零，以保证解的唯一性。

---

#### 2.2 由方程组确定的二元隐函数求导法则

**方法**：  
设有方程组：
$$
\begin{cases}
F(x, y, u, v) = 0 \\
G(x, y, u, v) = 0
\end{cases}
$$
其中 $u$ 和 $v$ 是 $x$ 和 $y$ 的函数。为了求 $\frac{\partial u}{\partial x}$、$\frac{\partial u}{\partial y}$、$\frac{\partial v}{\partial x}$、$\frac{\partial v}{\partial y}$，可以对两个方程分别对 $x$ 和 $y$ 求偏导，得到：
$$
\begin{cases}
\frac{\partial F}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} = 0 \\
\frac{\partial G}{\partial x} + \frac{\partial G}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial G}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} = 0
\end{cases}
$$
$$
\begin{cases}
\frac{\partial F}{\partial y} + \frac{\partial F}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial F}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y} = 0 \\
\frac{\partial G}{\partial y} + \frac{\partial G}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial G}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y} = 0
\end{cases}
$$
通过解这些方程组，可以得到所需的偏导数。

**解释**：  
- 这种方法适用于更复杂的多变量隐函数问题，通过联立方程求解偏导数。
- 同样需要保证雅可比行列式不为零，以保证解的唯一性。

---
### 3. 技巧题

**例1**：设 $z(x, y)$ 由方程 $z+e^x-yln(1+z^2)=0$ 确定，求 $z^{''}_{xx}(0,0)+z^{''}_{yy}(0,0)$ .

两个技巧：
- 算数值时，无关变量先带入（先代后求）：例如要求 $z^{''}_{xx}(0,0)$ 可以先把 $y=0$ 代入方程；
- 如果某一项拥有数值为 $0$ 的因子就不要算了；

**解**：
首先，给定方程 $z + e^x - y \ln(1 + z^2) = 0$ 确定的隐函数 $z(x, y)$，需要求在点 (0,0) 处的二阶偏导数 $z_{xx}''(0,0) + z_{yy}''(0,0)$。
1. **确定初始值**：
   代入 $x = 0$，$y = 0$ 到方程中，得到：
$$
z(0,0) + e^0 - 0 \cdot \ln(1 + z(0,0)^2) = 0 \implies z(0,0) = -1
$$
2. **一阶偏导数计算**：
   使用隐函数定理，计算 $F(x, y, z) = z + e^x - y \ln(1 + z^2)$ 的偏导数：
$$
F_x = e^x, \quad F_y = -\ln(1 + z^2), \quad F_z = 1 - \frac{2yz}{1 + z^2}
$$
   在点 (0,0,-1) 处：
$$
F_x(0,0,-1) = 1, \quad F_y(0,0,-1) = -\ln 2, \quad F_z(0,0,-1) = 1
$$
   因此，一阶偏导数：
$$
z_x = -\frac{F_x}{F_z} = -1, \quad z_y = -\frac{F_y}{F_z} = \ln 2
$$
3. **二阶偏导数计算**：
   - **$z_{xx}(0,0)$**：
     当 $y = 0$ 时，方程简化为 $z + e^x = 0$，因此 $z = -e^x$，直接求导得到：
$$
z_{xx}(0,0) = -e^0 = -1
$$
   - **$z_{yy}(0,0)$**：
     原方程在 $x = 0$ 时为 $z + 1 - y \ln(1 + z^2) = 0$。第一次对 $y$ 求导：
$$
z_y - \ln(1 + z^2) - y \cdot \frac{2zz_y}{1 + z^2} = 0
$$
     代入 $y = 0$，$z = -1$，得到 $z_y = \ln 2$。第二次对 $y$ 求导：
$$
z_{yy} - \frac{4zz_y}{1 + z^2} = 0 \implies z_{yy} = \frac{4(-1)\ln 2}{2} = -2\ln 2
$$
4. **结果求和**：
$$
z_{xx}(0,0) + z_{yy}(0,0) = -1 + (-2\ln 2) = -1 - 2\ln 2
$$
最终答案：
$$
\boxed{-1 - 2\ln 2}
$$

**例2**：已知函数 $u=f(x,y,z)$ 具有连续偏导数，其中 $z=z(x,y)$ 由方程 $xe^x-ye^y=ze^z$ 确定，求 $du$.

**解**：

首先，求全微分 $du$ 的一般形式为：
$$
du = \frac{\partial f}{\partial x} dx + \frac{\partial f}{\partial y} dy + \frac{\partial f}{\partial z} dz
$$
接下来，处理隐函数方程 $xe^x - ye^y = ze^z$ 以求出 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 和 $\frac{\partial z}{\partial y}$。
1. 对 $x$ 求偏导：
$$
\frac{\partial}{\partial x}(xe^x - ye^y) = e^x + xe^x = \frac{\partial}{\partial x}(ze^z) = e^z(1 + z) \frac{\partial z}{\partial x}
$$
   解得：
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{e^x(1 + x)}{e^z(1 + z)}
$$
2. 对 $y$ 求偏导：
$$
\frac{\partial}{\partial y}(xe^x - ye^y) = -e^y(1 + y) = \frac{\partial}{\partial y}(ze^z) = e^z(1 + z) \frac{\partial z}{\partial y}
$$
   解得：
$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{-e^y(1 + y)}{e^z(1 + z)}
$$
因此，$dz$ 的表达式为：
$$
dz = \frac{e^x(1 + x)}{e^z(1 + z)} dx + \frac{-e^y(1 + y)}{e^z(1 + z)} dy
$$
将 $dz$ 代入 $du$ 的表达式中：
$$
du = \frac{\partial f}{\partial x} dx + \frac{\partial f}{\partial y} dy + \frac{\partial f}{\partial z} \left( \frac{e^x(1 + x)}{e^z(1 + z)} dx - \frac{e^y(1 + y)}{e^z(1 + z)} dy \right)
$$
合并同类项得到：
$$
du = \left( \frac{\partial f}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial z} \cdot \frac{e^x(1 + x)}{e^z(1 + z)} \right) dx + \left( \frac{\partial f}{\partial y} - \frac{\partial f}{\partial z} \cdot \frac{e^y(1 + y)}{e^z(1 + z)} \right) dy
$$

最终答案：
$$
\boxed{du = \left( f_x + \frac{f_z e^x (1 + x)}{e^z (1 + z)} \right) dx + \left( f_y - \frac{f_z e^y (1 + y)}{e^z (1 + z)} \right) dy}
$$










