### 1. 多元复合函数的求导法则

**定理1**（链式法则）：

设 $z = f(u, v)$ 是一个二元函数，其中 $u = u(x, y)$ 和 $v = v(x, y)$ 都是关于 $x$ 和 $y$ 的可微函数。那么复合函数 $z = f(u(x, y), v(x, y))$ 对 $x$ 和 $y$ 的偏导数分别为：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial x}
$$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial y}
$$

**定理2**（高阶偏导数的链式法则）：

如果 $z = f(u, v)$ 和 $u = u(x, y)$、$v = v(x, y)$ 都是二阶可微函数，那么复合函数 $z = f(u(x, y), v(x, y))$ 的二阶偏导数可以通过链式法则进一步展开。例如，对 $x$ 的二阶偏导数为：

$$
\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = \frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{\partial z}{\partial x} \right) = \frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial x} \right)
$$

展开后可以得到更复杂的表达式，具体形式取决于 $u$ 和 $v$ 的具体形式。

### 2. 全微分形式不变性

全微分形式不变性是指，无论 $z = f(u, v)$ 中的 $u$ 和 $v$ 是自变量还是中间变量，$z$ 的全微分形式保持不变。具体来说，如果 $u$ 和 $v$ 是自变量，那么：

$$
dz = \frac{\partial f}{\partial u} du + \frac{\partial f}{\partial v} dv
$$

如果 $u$ 和 $v$ 是中间变量，即 $u = u(x, y)$ 和 $v = v(x, y)$，那么：

$$
dz = \frac{\partial f}{\partial u} \left( \frac{\partial u}{\partial x} dx + \frac{\partial u}{\partial y} dy \right) + \frac{\partial f}{\partial v} \left( \frac{\partial v}{\partial x} dx + \frac{\partial v}{\partial y} dy \right)
$$

整理后可以得到：

$$
dz = \left( \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} \right) dx + \left( \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y} \right) dy
$$

这与直接对 $z$ 关于 $x$ 和 $y$ 求全微分的结果一致，因此全微分形式不变性成立。

### 3. 应用示例

**示例1**：

设 $z = f(u, v) = u^2 + v^2$，其中 $u = x + y$，$v = x - y$。求 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 和 $\frac{\partial z}{\partial y}$。

**解**：

根据链式法则：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial x} = 2u \cdot 1 + 2v \cdot 1 = 2(x + y) + 2(x - y) = 4x
$$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial y} = 2u \cdot 1 + 2v \cdot (-1) = 2(x + y) - 2(x - y) = 4y
$$

**示例2**：

设 $z = f(u, v) = e^{u} \sin v$，其中 $u = xy$，$v = x^2 + y^2$。求 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 和 $\frac{\partial z}{\partial y}$。

**解**：

根据链式法则：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial x} = e^{u} \sin v \cdot y + e^{u} \cos v \cdot 2x = e^{xy} \sin(x^2 + y^2) \cdot y + e^{xy} \cos(x^2 + y^2) \cdot 2x
$$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{\partial v}{\partial y} = e^{u} \sin v \cdot x + e^{u} \cos v \cdot 2y = e^{xy} \sin(x^2 + y^2) \cdot x + e^{xy} \cos(x^2 + y^2) \cdot 2y
$$

希望这些补充内容对你有帮助！如果有其他问题，欢迎继续提问。

